---
title: Expression bien parenthésée
---


On considère dans cet exercice un parenthésage avec les couples `()`, `{}`, `[]` et `<>`. On dira qu'une expression est bien parenthésée si chaque symbole ouvrant correspond à un symbole fermant et si l'expression contenue à l'intérieur est elle-même bien parenthésée.

!!! success "Bien parenthésées"
    - `(2 + 4)*7`
    - `tableau[f(i) - g(i)]`
    - `#include <stdio.h> int main(){int liste[2] = {4, 2}; return (10*liste[0] + liste[1]);}`

!!! bug "Mauvais parenthésage"
    ![XKCD 859](img/par.png)

    - `(une parenthèse laissée ouverte` ; pas de fermante associée à `(`.
    - `{<(}>)` ; mauvaise imbrication.
    - `c'est trop tard ;-)` ; pas d'ouvrante associée à `)`.

Écrire une fonction `est_bien_parenthesee` qui détermine si une `expression` passée en paramètre est bien parenthésée avec les couples `()`, `{}`, `[]` et `<>`. La fonction renvoie un booléen. L'`expression` sera une chaine de caractères de longueur au plus 1000.

???+ example "Exemples"

    ```pycon title=""
    >>> est_bien_parenthesee("(2 + 4)*7")
    True
    >>> est_bien_parenthesee("tableau[f(i) - g(i)]")
    True
    >>> est_bien_parenthesee("int main(){int liste[2] = {4, 2}; return (10*liste[0] + liste[1]);}")
    True
    ```

    ```pycon title=""
    >>> est_bien_parenthesee("(une parenthèse laissée ouverte crée une tension intense qui dure toute la journée.")
    False
    >>> est_bien_parenthesee("{<(}>)")
    False
    >>> est_bien_parenthesee("c'est trop tard ;-)")
    False
    ```

On pourra compléter le code donné qui utilise un dictionnaire `ouverture` qui renvoie l'élément ouvrant associé à la clé fermante.

```pycon
>>> ouverture['}']
'{'
>>> ouverture['>']
'<'
```

{{ IDE('scripts/bien_parenthesee.py') }}

??? tip "Indice 1"
    On utilisera une pile qui empile les ouvrants, dépile un ouvrant dès qu'un fermant est rencontré en vérifiant la correspondance, et qui ignore les autres caractères.

??? tip "Indice 2"
    On pourra compléter le code

    ```python
    def est_bien_parenthesee(expression):
        pile = ...
        for c in ...:
            if c in ...:
                pile.append(...)
            elif c in fermant:
                if ... or ... != ouverture[c]:
                    return False
        return pile == ...
    ```
